\chapter{Contro esempi}
\section{Potenze}
\begin{cexmp}[Valori assoluti]
\[-1=1\]
\end{cexmp}
\begin{proof}
		\begin{align*}
	1=&1\\
	41-40=&61-60\\
	16+25-40=&36+25-60\\
	4^2+5^2-2(5\cdot 4)=&6^2+5^2-2(6\cdot 5)\\
	(4-5)^2=&(6-5)^2\\
	(4-5)=&(6-5)\\
	-1=&1\\
	\end{align*}
	non sempre è vero  che $A^2=B^2$ $A=B$ es. $(-2)^2=(2)^2$ ma $-2\neq 2$
\end{proof}

\section{Radicali}
\subsection{Somma}
\begin{cexmp}[Somma radicali]
	\[\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}\neq\sqrt[n]{a+b}\\\]
\end{cexmp}
\begin{proof}
\begin{align*}
\sqrt{36}+\sqrt{64}\neq&\sqrt{100}\\
\sqrt{36}+\sqrt{64}=&6+8=14\\
\sqrt{100}=10\\
\end{align*}
Quindi la somma di radicali non il radicale della somma.
\end{proof}
\subsection{Prodotto}
\begin{cexmp}[Esistenza]
	Se $\sqrt[n]{a}$ e $\sqrt[n]{b}$ esistono allora esiste $\sqrt[n]{ab}$ Il viceversa non sempre è vero infatti mentre esiste $\sqrt{(-4)(-2)}$ non esistono   $\sqrt{-4}$ $\sqrt{-2}$ non esistono.
\end{cexmp}
\section{Goniometria}
\subsection{Coseno}
\begin{cexmp}[Non periodico]
	$f(x)=cosx^2$ non è periodica
\end{cexmp}\index{Coseno}
\begin{proof}
	Supponiamo che sia periodica di periodo $T$ allora
	\begin{align*}
	\cos(x+T)^2=&\cos x^2\\
	x^2+2xT+T^2\pm x^2=&2k\pi&z\in&\Z\\
	\end{align*}
	Assurdo, a sinistra abbiamo un'espressione che dipende dalla variabile continua $x$ a destra l'espressione può assumere solo valori interi.
\end{proof}