\chapter{Fibonacci generalizzato}
\section{Definizione}
\begin{defn}[Numeri di Fibonacci generalizzati]\index{Fibonacci!generalizzati!definizione}
	\begin{align}
		\Gib{1}={}&h\notag\\
		\Gib{2}={}&k\notag\\
		\Gib{n}={}&\Gib{n-1}+\Gib{n-2}\quad n>2\label{eqn:FiboGendef}
	\end{align}
\end{defn}
\section{Formula di Binet generalizzata}
\begin{thm}[Formula di Binet generalizzata]\index{Formula!Binet!generalizzata}
Se $\Gib{1}={}h$ e $\Gib{2}={}k$ allora \begin{equation}
	\Gib{n}={}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^n+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^n
\end{equation}\label{eqn:FormulaBinetgeneralizzata}
\end{thm}
\begin{proof}
Poniamo che \begin{equation}
	\Gib{n}=xa^n+yb^n
\end{equation} Se
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{array}{l}
		a^1x+b^1y=h\\ a^2x+b^2y=k
	\end{array}
	\right.
\end{equation*}
che risolto porta
\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{array}{l}
		x=\dfrac{k-bh}{a(a-b)}\\y=\dfrac{ah-k}{b(a-b)}\\
	\end{array}
	\right.
\end{equation*}
Riassumendo
 \begin{equation*}
	\Gib{n}={}\dfrac{k-bh}{a(a-b)}a^n+\dfrac{ah-k}{b(a-b)}b^n
\end{equation*}
Da cui la tesi.
\end{proof}
\begin{commento}
	Se $\Gib{1}={}2h$ e $\Gib{2}={}2k$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}2\dfrac{k-bh}{a+2}a^n+2\dfrac{k-ah}{b+2}b^n
	\end{equation}
La somma di due pari è sempre pari quindi la successione è $PPPPPP$
\end{commento}
\begin{commento}
	Se $\Gib{1}={}2h$ e $\Gib{2}={}2k+1$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}\dfrac{2bh-2k-1}{a+2}a^n+\dfrac{2ah-2k-1}{b+2}b^n
	\end{equation}
La somma è fra un pari e un dispari che è dispari. Segue la somma tra due dispari otteniamo un pari e successivamente un dispari. La successione è $PDDPDDP$
\end{commento}
\begin{commento}
	Se $\Gib{1}={}2h+1$ e $\Gib{2}={}2k$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}\dfrac{2k-b(2h+1)}{a+2}a^n+\dfrac{2k-a(2h+1)}{b+2}b^n
	\end{equation}
La somma è tra un dispari e un pari. In questo caso otteniamo $DPDDPDDP$
\end{commento}
\begin{commento}
	Se $\Gib{1}={}2h+1$ e $\Gib{2}={}2k+1$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}\dfrac{b(2k+1)-2k-1}{a+2}a^n-\dfrac{a(2h+1)-2k-1}{b+2}b^n
	\end{equation}
\end{commento}
\begin{commento}
	Se $\Gib{1}={}h$ e $\Gib{2}={}h$ allora \begin{equation}
		\Gib{n}={}h\dfrac{a}{a+2}a^n+h\dfrac{b}{b+2}b^n
	\end{equation}
\end{commento}
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{ccc}
\toprule
	$P$& $P$ &$PPPPPPPPP$ \\
	$P$& $D$ &$PDDPPDDPD$  \\
	$D$& $P$ &$DPDDPDDPD$  \\
	$D$& $D$ &$DDPDDPDDP$  \\
\bottomrule
\end{tabular}
	\caption{Sequenze pari e dispari}
\end{table}
\section{Proprietà}
Possiamo con qualche calcolo, verificare che
\begin{align*}
\Gib{1}={}&h\\
\Gib{2}={}&k\\
\Gib{3}={}&k+h=\Fib{2}k+h\Fib{1}\\
\Gib{4}={}&2k+h=\Fib{3}k+h\Fib{2}\\
\Gib{5}={}&3k+2h=\Fib{4}k+h\Fib{3}\\
\Gib{6}={}&5k+3h=\Fib{5}k+h\Fib{4}
\end{align*} 
\begin{thm}[Derivazione]
	Se $\Gib{n}$ è una successione di Fibonacci generalizzata  con $\Gib{1}=h$ e $\Gib{2}=k $ allora
	\begin{equation}
		\Gib{n}=k\Fib{n-1}+h\Fib{n-2}\quad n>3
	\end{equation}\label{thm:FibGenDer}
	Dove $\Fib{n}$ è la successione di Fibonacci
\end{thm}
\begin{proof}
Per induzione
\begin{align*}
\intertext{proviamola per n+1}
		\Gib{n+1}={}&\Gib{n}+\Gib{n-1}\\
\intertext{per ipotesi induttiva}
\Gib{n}={}&h\Fib{n}+k\Fib{n-1}\\
\Gib{n-1}={}&h\Fib{n-1}+k\Fib{n-2}\\
\Gib{n}+\Gib{n-1}={}&h\Fib{n}+k\Fib{n-1}+h\Fib{n-1}+k\Fib{n-2}\\
={}&h(\Fib{n}+\Fib{n-1})+k(\Fib{n-1}+\Fib{n-2})\\
={}&h\Fib{n+1}+k\Fib{n}\\
\end{align*}
cvd.
\end{proof}
\begin{thm}[Limite successione]
	Se $\Gib{n}$ è la successione di Fibonacci generalizzata allora 
	\begin{equation}
		\lim_{n\to\infty}\dfrac{\Gib{n+1}}{\Gib{n}}=\varphi
	\end{equation}\label{eqn:FibLimRapGen}
\end{thm}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		\lim_{n\to\infty}\dfrac{\Gib{n+1}}{\Gib{n}}={}&ab\lim_{n\to\infty}\dfrac{a^n(bh-k)+b^n(k-ah)}{ba^n(bh-k)+ab^n(k-ah)}\\
		={}&ab\lim_{n\to\infty}\dfrac{a^n[(bh-k)+\dfrac{b^n}{a^n}(k-ah)]}{a^n[b(bh-k)+a\dfrac{b^n}{a^n}(k-ah)]}\\
		\intertext{ma}
	\lim_{n\to\infty}\left(\dfrac{b}{a}\right)^n={}&0\\
={}&ab\lim_{n\to\infty}\dfrac{bh-k}{b(bh-k)}\\
={}&ab\dfrac{1}{b}=a=\varphi\\
	\end{align*}
 \end{proof}
\begin{thm}[Quadrato]\label{thm:fibQuadratoGen}
	Se $\Gib{n}$ è la successione di Fibonacci generalizzata allora 
	\begin{equation}
		\Gib{n-1}\cdot\Gib{n+1}=\Gib{n}^2+(-1)^n(k-bh)(ah-k)
	\end{equation}\label{eqn:FibQuadratoGen}
\end{thm}
\begin{proof}
\begin{align*}
	\Gib{n-1}\cdot\Gib{n+1}-\Gib{n}^2=&
	\dfrac{[b^2a^n(bh-k)+a^2b^n(k-ah)][a^n(bh-k)+b^n(k-ah)]}{a^2b^2(a-b)^2}\\
\end{align*}
\end{proof}