\chapter{Geometria analitica}
\section{Retta}
\subsection{Rette perpendicolari}
\begin{thm}[Rette perpendicolari]\label{thm:rette_perpendicolari}
	Due rette $y=m_1x+q_1$ e $y=m_2x+q_2$ incidenti sono perpendicolari se solo se \[m_1\cdot m_2=-1\]
\end{thm}
\begin{figure}
	\centering
	\includestandalone{geometria/retteperp1}
	\caption{Rette perpendicolari}
	\label{fig:retteperp1}
\end{figure}
\begin{proof}
	Consideriamo due rette perpendicolari~\cite{Dodero1999b}, trasportiamo il centro del sistema di riferimento in modo che coincida con il punto di inteserzione tra le due rette come nella~\cref{fig:retteperp1}. Le rette $y=m_1x+q_1$ e $y=m_2x+q_2$ diventano $y=m_1x$ e $y=m_2x$. Consideriamo due punti $C$ e $D$ di ascissa uno.  Il triangolo $ABC$ è retto in $\hat{A}$ di conseguenza vale il teorema di Pitagora\index{Teorema!Pitagora}
	\begin{align*}
	\overline{BC}^2=&\overline{AB}^2+\overline{AC}^2\\
	\intertext{Dato che}
	\overline{BC}^2=&\abs{m_2-m_1}^2\\
	\overline{AB}^2=&1+m_1^2\\
	\overline{AC}^2=&1+m_2^2
	\intertext{Quindi}
	\abs{m_2-m_1}^2=&1+m_1^2+1+m_2^2\\
	m_1^2+m_2^2-2m_1m_2=&1+m_1^2+1+m_2^2\\
	-2m_1m_2=2\\
	m_1m_2=&-1\\
	\end{align*}
	Dimostriamo il viceversa. Consideriamo la~\cref{fig:retteperp1}, le rette $y=m_1x$ e $y=m_2x$ sono tali che \[m_1m_2=-1\] Poniamo che $C(1,m_1)$, $H(1,0)$ e $B(1,m_2)$ 
	
Quindi 
\begin{align*}
\abs{m_1}\cdot\abs{m_2}=&\abs{m_1\cdot m_2}=1
\intertext{$ABH$ è retto in $\hat{H}$ quindi}
\overline{AB}^2=&\overline{HB}^2+\overline{HA}^2
\intertext{$ACH$ è retto in $\hat{H}$ quindi}
\overline{AC}^2=&\overline{HC}^2+\overline{HA}^2
\intertext{Per cui}
\overline{AB}^2+\overline{AC}^2=&\overline{HC}^2+\overline{HA}^2+\overline{HB}^2+\overline{HA}^2\\
=&\overline{HC}^2+\overline{HB}^2+2\overline{HA}^2\\
\intertext{Ma $\overline{HA}^2=\overline{HC}\cdot\overline{HB}$ quindi}
=&\overline{HC}^2+\overline{HB}^2+2\overline{HC}\cdot\overline{HB}\\
=&(\overline{HC}+\overline{HB})^2\\
=&\overline{CB}^2
\intertext{Segue}
\overline{AB}^2+\overline{AC}^2=&\overline{CB}^2
\end{align*}
come si voleva dimostrare.
\end{proof}
Altra dimostrazione della prima parte del~\cref{thm:rette_perpendicolari}
\begin{thm}[Rette perpendicolari]\label{thm:rette_perpendicolari1}
	Due rette $y=m_1x+q_1$ e $y=m_2x+q_2$ incidenti sono perpendicolari se \[m_1\cdot m_2=-1\]
\end{thm}
\begin{proof}
Procediamo come il~\cref{thm:rette_perpendicolari} e consideriamo la~\cref{fig:retteperp1}. Dato che il triangolo $ABC$ è retto vale il secondo teorema di Euclide\index{Teorema!Euclide}
\begin{align*}
\overline{HC}\cdot\overline{HB}=&\overline{HA}^2
\intertext{Dato che}
\overline{HC}=&m_1\\
\overline{HB}=&-m_2\\
\overline{HA}=&1\\
\intertext{otteniamo}
-m_2\cdot m_1=1\\
m_2\cdot m_1=-1\\ 
\end{align*}
Come si voleva dimostrare
\end{proof}
\section{Parabola}
\begin{defn}[Definizione parabola]
	Definisco parabola l'equazione $y=ax^2+bx+c$ $a\neq0$
\end{defn}\index{Parabola}
\subsection{Proprietà}
\begin{thm}[Complemento al quadrato]\label{thm:Parabola_complemento}
	La parabola $y=ax^2+bx+c$ $a\neq0$ è equivalente a \begin{equation*}
	y+\dfrac{\Delta}{4a}=a\left(x+\dfrac{b}{2a}\right)^2\quad\Delta=b^2-4ac
	\end{equation*}\label{equa:Parabola_scomposizione}
\end{thm}\index{Parabola!complemento!quadrato}
\begin{proof}
	\begin{align*}
	y=&ax^2+bx+c\\
	y-c=&ax^2+bx\\
	y+\dfrac{b^2}{4a}-c=&ax^2+bx+\dfrac{b^2}{4a}\\
	y+\dfrac{b^2-4ac}{4a}=&a\dfrac{4a^2x^2+4abx+b^2}{4a^2}\\
	y+\dfrac{\Delta}{4a}=&a\left(\dfrac{2ax+b}{2a}\right)^2\\
	y+\dfrac{\Delta}{4a}=&a\left(x+\dfrac{b}{2a}\right)^2
	\end{align*}
	Da cui la tesi.
\end{proof}
\subsection{Concavità}
\begin{lem}[Ordine]
	Se $m>0$ $\forall n$ $m-n>-n$ se $m<0$ $\forall n$ $m-n<-n$
\end{lem}
\begin{thm}[Concavità]\label{thm:concavitaparabola}
	Data una parabola~\cite{Zwirner1988} $y=ax^2+bx+c$ $a\neq0$ allora se $a>0$ la parabola ha la concavità rivolta verso l'alto e il vertice è il punto di minima ordinata. Se $a<0$ la parabola ha la concavità rivolta verso il basso e il vertice è il punto di massima ordinata
\end{thm}
\begin{proof}
	Dal~\cref{thm:Parabola_complemento} abbiamo
	\begin{align*}
	y=&a\left(x+\dfrac{b}{2a}\right)^2-\dfrac{b^2-4ac}{4a}& x\neq&\dfrac{b}{2a}\\
	\intertext{Il vertice della parabola ha ordinata}
	y_v=&-\dfrac{b^2-4ac}{4a}
	\intertext{Se $a>0$ }
	a\left(x+\dfrac{b}{2a}\right)^2>&0\\
	\intertext{Quindi}
	a\left(x+\dfrac{b}{2a}\right)^2-\dfrac{b^2-4ac}{4a}>&-\dfrac{b^2-4ac}{4a}\\
	\intertext{Analogamente}
	\intertext{Se $a<0$ }
	a\left(x+\dfrac{b}{2a}\right)^2<&0\\
	\intertext{Quindi}
	a\left(x+\dfrac{b}{2a}\right)^2-\dfrac{b^2-4ac}{4a}<&-\dfrac{b^2-4ac}{4a}\\
	\end{align*}
	Da cui la tesi
\end{proof}
\subsection{Tangente formula di sdoppiamento}
\begin{thm}[Formula di sdoppiamento]\label{thm:Formulasdoppiamento_parab}
	Data una parabola~\cite{ReFraschini2008} $y=ax^2+bx+c$ e $P(x_0,y_0)$ un suo punto. Allora la retta tangente alla parabola per $P$ ha equazione \[ \dfrac{y+y_0}{2}=ax_0x+b\left(\dfrac{x+x_0}{2}\right)+c \] 
\end{thm}\index{Parabola!tangente}
\begin{proof}
	Poniamo a sistema la parabola con il fascio di rette di centro $P$ 
	\begin{align*}
	&\begin{cases}
	y=ax^2+bx+c\\y-y_0=m(x-x_0)
	\end{cases}
	\intertext{Otteniamo}
	ax^2+bx+c-y_0-mx+mx_0=&0\\
	ax^2+(b-m)x+c-y_0+mx_0=&0\\
	\intertext{Dato che $P$ è un punto di tangenza, le soluzioni sono coincidenti, quindi la somma delle soluzioni è}
	-\dfrac{b-m}{a}=&2x_0\\
	m=&2ax_0+b\\
	\intertext{Sostituendo nell'equazione del fascio di rette }
	y-y_0=&(2ax_0+b)(x-x_0)\\
	y=&2ax_0x-2ax_0^2+bx-bx_0+y_0\\
	\intertext{Il punto $P$ appartiene alla parabola quindi}
	y=&2ax_0x-2ax_0^2+bx-bx_0+ax_0^2+bx_0+c\\
	\intertext{Dividendo per due ambi i membri}
	\dfrac{y}{2}=&ax_0x-ax_0^2+\dfrac{b}{2}x+\dfrac{a}{2}x_0^2+\dfrac{c}{2}\\
	\intertext{Aggiungendo a sinistra e a destra $\dfrac{x_0+y_0}{2}$ otteniamo}
	\dfrac{y}{2}+\dfrac{x_0+y_0}{2}=&ax_0x-ax_0^2+\dfrac{b}{2}x+\dfrac{a}{2}x_0^2+\dfrac{c}{2}+\dfrac{x_0+y_0}{2}\\
	\dfrac{y}{2}+\dfrac{y_0}{2}=&-\dfrac{x_0}{2}+ax_0x-ax_0^2+\dfrac{b}{2}x+\dfrac{a}{2}x_0^2+\dfrac{c}{2}+\dfrac{x_0}{2}+\dfrac{y_0}{2}\\
	\intertext{Semplificando}
	\dfrac{y+y_0}{2}=&ax_0x-ax_0^2+\dfrac{b}{2}x+\dfrac{a}{2}x_0^2+\dfrac{c}{2}+\dfrac{y_0}{2}\\
	\intertext{Il punto $P$ appartiene alla parabola quindi}
	\dfrac{y+y_0}{2}=&ax_0x-ax_0^2+\dfrac{b}{2}x+\dfrac{a}{2}x_0^2+\dfrac{c}{2}+\dfrac{a}{2}x_0^2+\dfrac{b}{2}x_0+\dfrac{c}{2}\\
	\intertext{Semplificando}
	\dfrac{y+y_0}{2}=&ax_0x+\dfrac{b}{2}x+\dfrac{b}{2}x_0+c\\
	\dfrac{y+y_0}{2}=&ax_0x+b\dfrac{x+x_0}{2}+c\\
	\end{align*}
	Da cui la tesi.
\end{proof}
\section{Varie}
\subsection{Triangolo rettangolo}
\begin{thm}[Triangolo inscritto in una semicirconferenza]\label{thm:TriangoloRettangoloSemicirconferenza}
Ogni triangolo inscritto in una semicirconferenza è rettangolo.
\end{thm}
\begin{figure}
	\centering
	\includestandalone{geometria/triagolo_rettangolo_analitco}
	\caption{Triangolo rettangolo}
	\label{fig:triangolorettangoloinscritto}
\end{figure}
\begin{proof}
Consideriamo una circonferenza $x^2+y^2=1$ di raggio unitario e centro nell'origine degli assi come la~\cref{fig:triangolorettangoloinscritto}. Avremo che $A(1;0)$, $P(x;y)$ e $C(-1;0)$. Poniamo il punto $P$ sulla semi circonferenza positiva quindi ha coordinate $P(x;\sqrt{1-x^2})$. Avremo
\begin{align*}
m_{BC}=&\dfrac{\sqrt{1-x^2}-0}{x+1}\\
m_{BA}=&\dfrac{\sqrt{1-x^2}-0}{x-1}\\
\intertext{Resta da verificare che le rette $CB$ e $BA$ siano perpendicolari quindi }
m_{BC}\cdot m_{BA}=&\dfrac{\sqrt{1-x^2}-0}{x+1}\cdot\dfrac{\sqrt{1-x^2}-0}{x-1}\\
=&\dfrac{1-x^2}{x^2-1}\\
=&-1
\end{align*}
Le due rette sono perpendicolari da cui la tesi.
\end{proof}