\chapter{Problemi}
\section{Somme}
\begin{prob}[Somme di potenze]
Se $a+b+c=1$ $a^2+b^2+c^2=2$ e $a^3+b^3+c^3=3$ allora quanto vale $a^4+b^4+c^4$?
\end{prob}~\cite{Gregorio2021}
\begin{proof}
consideriamo la relazione \[a^4+b^4+c^4=(a^2+b^2+c^2)^2-2(ab+bc+ca)^2+4abc(a+b+c)\] abbiamo gi√† dimostrato l'~\vref{eq:ascomp15}

Nella relazione bisogna determinare il valore di $abc$ e di $ab+bc+ca$.
Dall'~\vref{eq:ascomp13}
\begin{align*}
a^2+b^2+c^2=&(a+b+c)^2-2(ab+ac+bc)\\
2(ab+ac+bc)=&(a+b+c)^2-(a^2+b^2+c^2)\\
ab+ac+bc=&\dfrac{(a+b+c)^2-(a^2+b^2+c^2)}{2}\\
\intertext{Per ipotesi}
a+b+c=&1\\
a^2+b^2+c^2=&2\\
\intertext{Quindi}
ab+ac+bc=&\dfrac{1-2}{2}=-\dfrac{1}{2}\\
\end{align*}
Dall'~\vref{eq:ascomp14}
\begin{align*}
	a^3+b^3+c^3=&{}(a+b+c)^3-3(a+b+c)(ab+ac+bc)+3abc\\
	abc=&a^3+b^3+c^3-(a+b+c)^3+3(a+b+c)(ab+ac+bc)\\
	abc=&	\dfrac{a^3+b^3+c^3-(a+b+c)^3+3(a+b+c)(ab+ac+bc)}{3}\\
	\intertext{Per ipotesi}
	a+b+c=&1\\
	a^2+b^2+c^2=&2\\
	a^3+b^3+c^3=&3\\
	\intertext{Per quanto detto prima}
	ab+ac+bc=&-\dfrac{1}{2}\\
	\intertext{Abbiamo}
	abc=&	\dfrac{3-(1)^3+3(1)(-\dfrac{1}{2})}{3}\\
\end{align*}
\end{proof}