% !TeX root = Asparsi.tex
% !BIB TS-program = biber
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = it_IT
\chapter{Statistica}
\section{Varianza}
\begin{thm}[Varianza]\index{Varianza}
	Se abbiamo una distribuzione di frequenze di n dati  $x_{i}$ di frequenza $n_{i}$, la varianza Ã¨: \[\sigma^{2}=\dfrac{\sum_{i=1}^{n}x_{i}^{2}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}}-M^2\] 
\end{thm}
\begin{proof}
	\begin{align*}
	\sigma^{2}=&\dfrac{\sum_{i=1}^{n}(x_{i}-M)^{2}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}}\\
	=&\dfrac{\sum_{i=1}^{n}(x_{i}^{2} -2Mx_{i}+M^{2})\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}}\\
	=&\dfrac{\sum_{i=1}^{n}x_{i}^{2}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}}-2 \dfrac{\sum_{i=1}^{n}Mx_{i}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}} +\dfrac{\sum_{i=1}^{n}M^{2}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}}\\
	=&\dfrac{\sum_{i=1}^{n}x_{i}^{2}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}}-2M \dfrac{\sum_{i=1}^{n}x_{i}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}} +M^{2}\dfrac{\sum_{i=1}^{n}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}}\\
	=&\dfrac{\sum_{i=1}^{n}x_{i}^{2}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}}-2MM +M^{2}\\
	=&\dfrac{\sum_{i=1}^{n}x_{i}^{2}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}}-2M^{2} +M^{2}\\
	=&\dfrac{\sum_{i=1}^{n}x_{i}^{2}\cdot n_{i}}{\sum_{i=1}^{n} n_{i}}-M^{2}\\
	\end{align*}
	Come si voleva dimostrare
\end{proof}
\section{Media}
\begin{thm}[Scarto dalla media]\index{Media!scarto}
	Lo scarto dalla media vale zero.\[\sum_{i=1}^{n}(x_{i}-M)=0\] 
\end{thm}
\begin{proof}
	\begin{align*}
	\sum_{i=1}^{n}(x_{i}-M)=&\\
	=&\sum_{i=1}^{n}x_{i}-\sum_{i=1}^{n}M\\
	=&nM-nM=0\\
	\end{align*}
	Come volevasi dimostrare
\end{proof}