
% !TeX root = Asparsi.tex
% !BIB TS-program = biber
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = it_IT
\chapter{Triangolo}
\section{Teorema di Stewart}
\begin{thm}[Teorema di Stewart]\label{thm:Stewart}
Dato un triangolo $ABC$
\end{thm}\index{Triangolo!teorema di Stewart}
\section{Circocentro}
\begin{defn}[Circonferenza circoscritta]\label{defn:CircCirc1}
Dato un triangolo, una circonferenza circoscritta è una circonferenza che passa per i vertici del triangolo\index{Triangolo!circonferenza!circoscritta}\index{Circonferenza!circoscritta}
\end{defn}
\begin{figure}
	\centering
\includestandalone{geometria/circumcerchio}
	\caption{Circonferenza circonscritta}
	\label{fig:circumcerchio}
\end{figure}
\begin{defn}[Circocentro]\label{defn:Circocentro1}
Il circocentro è il centro della circonferenza circonscritta. \index{Triangolo!circocentro}
\end{defn}
\begin{thm}[Assi dei lati e circoncentro]\label{thm:CircoAsse1}
Il circocentro è il punto di incontro degli assi del segmento.\index{Triangolo!circocentro}\index{Triangolo!asse!lato}
\end{thm}
\begin{proof}
	Consideriamo il triangolo $ABC$ della figura~\cref{fig:circumcerchio2}, per comodità poniamo il vertice $A$ nell'origine degli assi e il vertice $B$ sull'asse delle $x$. Determiniamo la circonferenza che passa per i tre vertici.
	\begin{align*}
	\intertext{Considero la circonferenza generica}
	x^2+y^2+ax+by+c=&0\\
	\intertext{Passaggio per $A(0,0)$ }
	c=&0\\
	\intertext{Passaggio per $B(s,0)$}
	s^2+as+c=0\\
	\intertext{Passaggio per $C(t,r)$}
	t^2+r^2+at+br+c=&0\\
	\intertext{Risolvendo il sistema otteniamo}
	\begin{cases}	
		a=-s\\
		b=-\dfrac{t^2+r^2-rs}{r}\\
		c=0
	\end{cases}&\\
	\intertext{L'equazione cercata è}
	x^2+y^2-sx-\dfrac{t^2+r^2-ts}{r}y=0\\
	\intertext{Il centro $D$ ha coordinate:}
	\begin{cases}
	x=\frac{s}{2}\\
	y=\dfrac{t^2+r^2-ts}{2r}\\
	\end{cases}&\\
		\end{align*}
	Troviamo l'intersezione degli assi dei lati
	\begin{align*}
	\intertext{L'asse del lato $AB$ ha equazione}
	x=&\frac{s}{2}\\
	\intertext{Per l'asse del lato $BC$ procediamo come segue:}
	(x-s)^2+y^2=&(x-t)^2+(x-r)^2\\
	x(2t-2s)+2ry-t^2-r^2+s^2=&0\\
	y=&\frac{x(s-t)}{r}+\frac{t^{2}+r^{2}-s^{2}}{2r}
	\intertext{Risolvendo il sistema otteniamo}
	\begin{cases}
	x=\frac{s}{2}\\
	y=\dfrac{t^2+r^2-ts}{2r}\\
	\end{cases}&\\
	\end{align*}
	Da cui la tesi.
\end{proof}
\begin{figure}
	\centering
	\includestandalone{geometria/circumcerchio2}
	\caption{Circoncentro ed assi segmento}
	\label{fig:circumcerchio2}
\end{figure}
\begin{cor}[Triangolo rettangolo]\label{cor:CircoAsse1}
	In un triangolo rettangolo il circoncentro è sull'ipotenusa.\index{Triangolo!rettangolo!circoncentro}
\end{cor}
\begin{proof}
	Dal \cref{thm:CircoAsse1} sappiamo che il circoncentro ha coordinate
	\[	\begin{cases}
	x=\frac{s}{2}\\
	y=\dfrac{t^2+r^2-ts}{2r}\\
	\end{cases}\]
	Se come nella figura~\cref{fig:circumcerchio3} il triangolo è retto in $B$ quindi le coordinate del punto $C$ diventano $C(s,n)$ e di conseguenza quelle del punto $D$ si trasformano in 	\[	\begin{cases}
	x=\frac{s}{2}\\
	y=\dfrac{s^2+r^2-s^2}{2r}=\dfrac{r}{2}\\
	\end{cases}\]Per verificare che il punto $D$ è sull'ipotenusa\index{Triangolo!rettangolo!ipotenusa} basta trovare l'equazione di questa. Banalmente l'ipotenusa ha equazione:
	\begin{align*}
	y=&\frac{r}{s}x\\
	\intertext{sostiuendo le coordinate del centro $D$}
	\dfrac{r}{2}=&\dfrac{r}{2}
	\end{align*}
	Da cui la tesi.
\end{proof}
\begin{figure}
	\centering
	\includestandalone{geometria/circumcerchio3}
	\caption{Circoncentro e triangolo rettangolo}
	\label{fig:circumcerchio3}
\end{figure}
\begin{cor}[Triangolo ottusangolo]\label{cor:CircoAsse2}
	In un triangolo ottusangolo il circoncentro è esterno al triangolo.\index{Triangolo!ottusangolo!circoncentro}
\end{cor}
\section{Ortocentro}
\begin{defn}[Ortocentro]\label{defn:ortocentro1}
	L'ortocentro è il punto di intersezione delle altezze di un triangolo \index{Triangolo!ortocentro}
\end{defn}
\begin{thm}[Ortocentro]\label{thm:ortocentro1}
	Le altezze di un triangolo passano tutte per lo stesso punto
\end{thm}
\begin{figure}
	\centering
	\input{geometria/ortocentro1}
	\caption{Ortocentro triangolo}
	\label{fig:ortocentro1}
\end{figure}
\begin{proof}
Consideriamo un triangolo come nella figura~\cref{fig:ortocentro1}  le altezze relative ai lati sono:
\begin{align*}
y=&-\frac{t}{r}(x-s)\\
x=&t\\
y=&\frac{s-t}{r}x\\
\intertext{mettendo a sistema le prime due otteniamo}
&\begin{cases}
y=-\frac{t}{r}(x-s)\\
x=t
\end{cases}\\
\intertext{otteniamo:}
&\begin{cases}
y=\frac{t}{r}(s-t)\\
x=t
\end{cases}\\
\intertext{mettendo a sistema le rimanenti otteniamo}
&\begin{cases}
y=\frac{s-t}{r}x\\
x=t
\end{cases}\\
\intertext{otteniamo:}
&\begin{cases}
y=\frac{t}{r}(s-t)\\
x=t
\end{cases}\\
\end{align*}
\end{proof}